<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20200316182601">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2020-3700</identificador>
    <titulo>Orden SND/232/2020, de 15 de marzo, por la que se adoptan medidas en materia de recursos humanos y medios para la gestión de la situación de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>68</diario_numero>
    <seccion>1</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="4335">Ministerio de Sanidad</departamento>
    <rango codigo="1350">Orden</rango>
    <numero_oficial>SND/232/2020</numero_oficial>
    <fecha_disposicion>20200315</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20200315</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia>20200315</fecha_vigencia>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>25423</pagina_inicial>
    <pagina_final>25427</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo>L</estatus_legislativo>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo="3">Finalizado</estado_consolidacion>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub>/diario_boe/epub.php?id=BOE-A-2020-3700</url_epub>
    <url_pdf>/boe/dias/2020/03/15/pdfs/BOE-A-2020-3700.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas>
      <nota codigo="37" orden="215">Aplicable hasta el 15 de junio de 2020.</nota>
    </notas>
    <materias>
      <materia codigo="327" orden="">Asistencia sanitaria</materia>
      <materia codigo="809" orden="">Centros sanitarios</materia>
      <materia codigo="1320" orden="">Comunidades Autónomas</materia>
      <materia codigo="3193" orden="">Enfermedades</materia>
      <materia codigo="3194" orden="">Enfermeros</materia>
      <materia codigo="3247" orden="">Epidemias</materia>
      <materia codigo="3458" orden="">Estado de alarma</materia>
      <materia codigo="4555" orden="">Jubilación</materia>
      <materia codigo="4913" orden="">Médicos</materia>
      <materia codigo="5562" orden="">Personal Sanitario de la Seguridad Social</materia>
      <materia codigo="6278" orden="">Sanidad</materia>
      <materia codigo="7169" orden="">Voluntariado</materia>
    </materias>
    <alertas>
      <alerta codigo="116" orden="">Función Pública</alerta>
      <alerta codigo="121" orden="">Organización de la Administración</alerta>
      <alerta codigo="124" orden="">Sanidad</alerta>
    </alertas>
    <referencias>
      <anteriores>
        <anterior referencia="BOE-A-2020-3692" orden="3060">
          <palabra codigo="440">DE CONFORMIDAD con</palabra>
          <texto>el art.12 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo</texto>
        </anterior>
        <anterior referencia="BOE-A-2010-6960" orden="5020">
          <palabra codigo="330">CITA</palabra>
          <texto>Real Decreto 459/2010, de 16 de abril</texto>
        </anterior>
      </anteriores>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">El Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gestión de la situación de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, publicado en el «Boletín Oficial del Estado» con fecha 14 de marzo de 2020, contempla una serie de medidas dirigidas a proteger la salud y seguridad de los ciudadanos, contener la progresión de la enfermedad y reforzar el sistema de salud pública.</p>
    <p class="parrafo">El artículo 12 regula las medidas dirigidas a reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional estableciendo que todas las autoridades civiles sanitarias de las administraciones públicas del territorio nacional, así como los demás funcionarios y trabajadores al servicio de las mismas, quedarán bajo las órdenes directas del Ministro de Sanidad en cuanto sea necesario para la protección de personas, bienes y lugares, pudiendo imponerles servicios extraordinarios por su duración o por su naturaleza.</p>
    <p class="parrafo">Añade, no obstante, que las administraciones públicas autonómicas y locales mantendrán la gestión, dentro de su ámbito de competencia, de los correspondientes servicios sanitarios, asegurando en todo momento su adecuado funcionamiento.</p>
    <p class="parrafo">Las medidas que se adopten garantizarán la posibilidad de determinar la mejor distribución en el territorio de todos los medios técnicos y personales, de acuerdo con las necesidades que se pongan de manifiesto en la gestión de esta crisis sanitaria.</p>
    <p class="parrafo">Por último, el referido real decreto contempla la posibilidad de que los centros y establecimiento sanitarios de carácter militar y los centros, servicios y establecimientos sanitarios de titularidad privada contribuyan a reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional.</p>
    <p class="parrafo">Mediante la presente orden, y en el marco del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se establecen una serie de medias en materia de recursos humanos que habrán de desarrollar las comunidades autónomas en su territorio y que tratarán de garantizar la existencia de profesionales suficientes para atender a todas aquellas personas afectadas por este virus.</p>
    <p class="parrafo">Así, se prevé la posibilidad de distintas medidas tales como la contratación de aquellos profesionales sanitarios que en la Convocatoria de pruebas selectivas 2018 para el acceso en 2019 a plazas de Formación Sanitaria Especializada que, a pesar de haber superado la referida prueba no obtuvieron plaza por no existir número de plazas suficientes.</p>
    <p class="parrafo">Se prevé también que se puedan incorporar de manera inmediata a los servicios de Salud de las comunidades autónomas todos aquellos profesionales sanitarios pendientes de realización de prácticas o formación, por decisión del Comité de Evaluación o tras la superación de la parte teórica de las correspondientes pruebas teórico-prácticas, según lo regulado en el Real Decreto 459/2010, de 16 de abril, por el que se regulan las condiciones para el reconocimiento de efectos profesionales a títulos extranjeros de especialista en Ciencias de la Salud, obtenidos en Estados no miembros de la Unión Europea.</p>
    <p class="parrafo">Así mismo, se prevé que los profesionales sanitarios jubilados podrán incorporarse voluntariamente a los servicios de salud de las comunidades autónomas compatibilizando el disfrute de la pensión de jubilación con la prestación de servicios en los centros sanitarios, priorizando la ubicación de los mismos en atención primaria.</p>
    <p class="parrafo">Igualmente, aquellos profesionales sanitarios nombrados como eméritos por las comunidades autónomas podrán voluntariamente, prestar servicios asistenciales.</p>
    <p class="parrafo">En su virtud, resuelvo:</p>
    <p class="articulo">Primero. Objeto.</p>
    <p class="parrafo">Esta orden tiene por objeto el establecimiento de medidas especiales en materia de recursos humanos y medios para reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional, en desarrollo y aplicación de lo previsto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gestión de la situación de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19.</p>
    <p class="articulo">Segundo. Medidas relativas a los profesionales sanitarios en formación.</p>
    <p class="parrafo">1. Se establece la prórroga de la contratación de los residentes en el último año de formación, de las especialidades de:</p>
    <p class="parrafo_2">Geriatría, Medicina del Trabajo, Medicina Familiar y Comunitaria, Medicina Intensiva, Medicina Interna, Medicina Preventiva y Salud Pública, Neumología, Pediatría y sus Áreas Específicas, Radiodiagnóstico, Microbiología y Parasitología, Enfermería del Trabajo, Enfermería Familiar y Comunitaria, Enfermería Geriátrica y Enfermería Pediátrica.</p>
    <p class="parrafo_2">2. Quedan suspendidas las rotaciones en curso o programadas de los residentes, para que estos puedan prestar servicios en aquellas unidades en las que se precise un refuerzo del personal derivado de las necesidades asistenciales.</p>
    <p class="parrafo">3. El Ministerio de Sanidad gestionará las solicitudes de las comunidades autónomas o de los centros de la Administración General del Estado, que no contando con residentes en formación, precisen de los servicios de estos profesionales. A estos efectos, el Ministerio de Sanidad contactará con aquellas comunidades autónomas a las que, en atención a su situación particular, les pueda ser solicitado el traslado de residentes a otra comunidad autónoma con mayores necesidades asistenciales.</p>
    <p class="parrafo">4. La autoridad sanitaria competente de la comunidad autónoma podrá determinar que los residentes que no estén en el último año de formación, de las especialidades mencionadas en el apartado 1 o de cualquier otra, presten servicios en unidades con especial necesidad.</p>
    <p class="articulo">Tercero. Medidas de contratación excepcional de personal facultativo y no facultativo.</p>
    <p class="parrafo">1. Se autoriza con carácter excepcional y transitorio la contratación de aquellas personas con un Grado o Licenciatura en Medicina y que carecen aún del título de especialista para la realización de funciones propias de una especialidad en los siguientes supuestos:</p>
    <p class="parrafo_2">a) Profesionales que realizaron las pruebas selectivas 2018/2019 de formación sanitaria especializada.</p>
    <p class="parrafo">Los profesionales que realizaron las pruebas selectivas 2018 para el acceso en el año 2019, a plazas de formación sanitaria especializada para Médicos, y que, habiendo superado la puntuación mínima en el ejercicio, no resultaron adjudicatarios de plaza, podrán ser contratados bajo la modalidad contractual prevista en el Real Decreto 1146/2006, de 6 de octubre, por el que se regula la relación laboral especial de residencia para la formación de especialistas en Ciencias de la Salud.</p>
    <p class="parrafo">El contrato que se suscriba tendrá una duración de tres meses prorrogables por sucesivos períodos de tres meses.</p>
    <p class="parrafo">b) Profesionales con título de especialista obtenido en Estados no miembros de la Unión Europea.</p>
    <p class="parrafo">Todos aquellos profesionales sanitarios incluidos en el ámbito de aplicación del Real Decreto 459/2010, de 16 de abril, por el que se regulan las condiciones para el reconocimiento de efectos profesionales a títulos extranjeros de especialista en Ciencias de la Salud, obtenidos en Estados no miembros de la Unión Europea, que no dispongan del título de especialista, pero que hayan sido evaluados positivamente por el Comité de evaluación o que hayan superado la parte teórica de las pruebas teórico-prácticas reguladas en el citado real decreto, podrán ser contratados por los servicios de salud de las comunidades autónomas.</p>
    <p class="parrafo">El contrato que se suscriba permitirá el desempeño de la actividad asistencial y podrá prolongarse hasta un máximo de tres meses prorrogables por sucesivos períodos de tres meses.</p>
    <p class="parrafo">Con el fin de que puedan valorar su disponibilidad para ser contratados, el Ministerio de Sanidad facilitará a las comunidades autónomas los datos de contacto de estos profesionales, que constan en sus registros, teniendo en cuenta lo dispuesto en la Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y garantía de los derechos digitales.</p>
    <p class="parrafo_2">2. En el caso de profesionales con títulos de especialista obtenidos en Estados miembros de la Unión Europea mediante procedimiento abierto de reconocimiento, el Ministerio de Sanidad y el Ministerio de Universidades habilitarán los medios necesarios para finalizar los procedimientos en curso.</p>
    <p class="articulo">Cuarto. Medidas de reincorporación de profesionales sanitarios en situación de jubilación.</p>
    <p class="parrafo">1. Los profesionales sanitarios jubilados médicos/as y enfermeros/as menores de setenta años podrán ser reincorporados al servicio activo por la autoridad competente de la comunidad autónoma, al amparo de lo previsto en el artículo 13 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo.</p>
    <p class="parrafo">2. El personal emérito nombrado por las comunidades autónomas podrá solicitar su reincorporación voluntaria al servicio activo para la prestación de la asistencia sanitaria.</p>
    <p class="parrafo">3. Valorada la oportunidad de la reincorporación por la autoridad sanitaria competente de la comunidad autónoma, se realizará el nombramiento estatutario que corresponda, que podrá ser tanto a jornada completa como a tiempo parcial, siendo compatible dicho nombramiento con la pensión de jubilación.</p>
    <p class="parrafo">4. Siempre que sea posible, se priorizará que estos profesionales presten sus servicios en los centros de Atención Primaria, para disminuir la carga asistencial en este ámbito, realizando funciones de triaje y atención domiciliaria, relacionadas con la atención al COVID-19.</p>
    <p class="articulo">Quinto. Reincorporación de personal con dispensa por la realización de funciones sindicales.</p>
    <p class="parrafo">1. El personal con dispensa absoluta de asistencia al puesto de trabajo por ejercicio de funciones sindicales podrá solicitar voluntariamente reincorporarse para desempeñar funciones asistenciales relacionadas con la atención al COVID-19.</p>
    <p class="parrafo">2. La reincorporación de estos trabajadores no supondrá el cese del personal sustituto que pudiera existir.</p>
    <p class="articulo">Sexto. Contratación de estudiantes de los grados de medicina y enfermería.</p>
    <p class="parrafo">1. Las autoridades sanitarias de las comunidades autónomas podrán suscribir contratos laborales de duración determinada, de auxilio sanitario, destinado a estudiantes del grado de medicina y enfermería en su último año de formación, al amparo de lo previsto en el artículo 15.1.a) del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre.</p>
    <p class="parrafo">2. El contrato que, en su caso, se suscriba deberá indicar que se desarrolla en calidad de apoyo y bajo supervisión de un profesional sanitario.</p>
    <p class="articulo">Séptimo. Apertura al público de establecimientos médicos.</p>
    <p class="parrafo">A efectos de interpretación del artículo 10 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gestión de la situación de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, se entienden por establecimientos médicos aquellos en los que se requiere la prestación, por parte de profesionales sanitarios, de la asistencia necesaria para resolver problemas de salud que puedan tener una evolución desfavorable si se demora su tratamiento.</p>
    <p class="articulo">Octavo. Puesta a disposición de las comunidades autónomas de medios y recursos sanitarios de otras Administraciones Públicas y de centros y establecimientos sanitarios privados.</p>
    <p class="parrafo">Durante el tiempo en el que por la progresión o afectación de la epidemia de COVID-19 no se pueda atender adecuadamente la asistencia sanitaria de la población con los medios materiales y humanos adscritos a cada comunidad autónoma, éstas tendrán a su disposición los centros y establecimientos sanitarios privados, su personal, y las Mutuas de accidentes de trabajo.</p>
    <p class="articulo">Noveno. Habilitación de espacios para uso sanitario.</p>
    <p class="parrafo">Las autoridades sanitarias competentes de la comunidad autónoma podrán habilitar espacios para uso sanitario en locales públicos o privados que reúnan las condiciones necesarias para prestar atención sanitaria, ya sea en régimen de consulta o de hospitalización.</p>
    <p class="articulo">Décimo. Régimen de prestación de servicios.</p>
    <p class="parrafo">1. Las comunidades autónomas podrán adoptar las medidas necesarias para garantizar la protección de personas, bienes y lugares, pudiendo imponer a los empleados públicos y trabajadores al servicio de las mismas, cualquiera que sea su categoría profesional, servicios extraordinarios por su duración o por su naturaleza.</p>
    <p class="parrafo">2. Las medidas que se adopten podrán ir dirigidas a la encomienda de funciones distintas de las correspondientes al puesto de trabajo, categoría o especialidad, así como medidas de movilidad geográfica.</p>
    <p class="parrafo">3. Podrá acordarse la suspensión temporal de las exenciones de guardias por razones de edad, así como de las autorizaciones de compatibilidad para el ejercicio de otras actividades.</p>
    <p class="parrafo">4. Asimismo podrán adoptase medidas en materia de jornada de trabajo y descanso, permisos, licencias y vacaciones y reducciones de jornada.</p>
    <p class="parrafo">5. Deberá garantizarse que la suma de los descansos que deban tener lugar en el conjunto de una semana no sea inferior a setenta horas, con un promedio de descanso entre jornadas de trabajo de diez horas.</p>
    <p class="parrafo">6. Todas las medidas deberán adoptarse con el fin de contribuir a la correcta prestación asistencial o de los dispositivos de prevención, control o seguimiento y su aplicación se realizará con carácter gradual, utilizando de manera racional los recursos humanos disponibles y no será de aplicación a las mujeres que se encuentren en estado de gestación.</p>
    <p class="articulo">Undécimo. Temporalidad de las medidas.</p>
    <p class="parrafo">Las medidas incluidas en la presente orden resultarán de aplicación por un plazo inicial de tres meses a partir de su entrada en vigor, pudiendo ser prorrogadas por el titular del Ministerio de Sanidad por sucesivos periodos de tres meses o inferiores en función de las necesidades organizativas y asistenciales derivadas de la evolución de la crisis sanitaria.</p>
    <p class="articulo">Duodécimo. Desarrollo y ejecución.</p>
    <p class="parrafo">Corresponde a las autoridades sanitarias competentes de cada comunidad autónoma dictar las resoluciones, disposiciones e instrucciones interpretativas que, en la esfera específica de su actuación, sean necesarias para garantizar la eficacia de lo dispuesto en esta orden.</p>
    <p class="articulo">Decimotercero. Efectos.</p>
    <p class="parrafo">Esta orden producirá efectos el mismo día su publicación en el «Boletín Oficial del Estado».</p>
    <p class="articulo">Decimocuarto. Ciudades autónomas de Ceuta y Melilla.</p>
    <p class="parrafo">Las referencias efectuadas en esta orden a las autoridades competentes de las comunidades autónomas, se entenderán referidas a la autoridad competente estatal en relación con las ciudades autónomas de Ceuta y Melilla.</p>
    <p class="articulo">Decimoquinto. Régimen de recursos.</p>
    <p class="parrafo">Contra la presente orden, que pone fin a la vía administrativa, se podrá interponer recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses a partir del día siguiente al de su publicación ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 11 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicción Contencioso-Administrativa.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 15 de marzo de 2020.–El Ministro de Sanidad, Salvador Illa Roca.</p>
  </texto>
</documento>